\documentclass[a4paper,10pt]{book}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}
\usepackage{amsmath}

%opening
\title{El Amplificador Operacional}
\author{José M. González}

\begin{document}
\maketitle

\part{Fundamentos}
\chapter{Introducción}

\section{Funcionamiento}

\subsection{Descripción}

\subsection{Características}

\section{Tipos Básicos}

Las impedancias de entrada y salida para los amplificadores inversores y no inversores son:

$$ Z_{in}  = \left( 1 + \beta A_d \right) r_i $$
$$ Z_{out} = \frac{r_o}{\left( 1 + \beta A_d \right)}  $$

Dadas las resistencias de entrada $r_i$ y salida $r_o$ del amplificador sin realimentar.

\subsection{Inversor}

\input{inversor.tex}

Ganancia cuando no satura:

$$ G = \frac{V_{out}}{V_{in}} = - \frac{R_f}{R_{in}}  $$

Cuando satura la tensión en el terminal negativo (aplicando Millman):

$$
V_{-} = \frac{ \frac{V_{in}}{R_{in}} + \frac{V_{cc}}{R_f} }{\frac{1}{R_{in}} + \frac{1}{R_f} }
$$

La ganancia puede ser menor que 1.

\subsection{No Inversor}

\input{no_inversor.tex}

Ganancia:

$$
G =  = \frac{V_{out}}{V_{in}} = 1 + \frac{R_f}{R_{in}}
$$

La ganancia no puede ser menor que 1.

$$ \beta = \frac{R_{in}}{R_f + R_{in}} $$

\subsection{Seguidor de Tensión}


\input{seguidor_de_tension.tex}

Ofrece una alta impedancia de entrada.


\subsection{Comparador}
$$ V_{ref} = V_{cc} \frac{R_2}{R_1 + R_2} $$

Si $V_{in} > V_ref{}$, $ V_{out} = V_{max} $. En caso contrario, $ V_{out} = -V_{max} $.

\input{comparador.tex}



\chapter{Usos}

\section{Operaciones}

\subsection{Sumador}


$$
V_{out} = -\left( V_{in1} \frac{R_f}{R_1} + V_{in2} \frac{R_f}{R_2} \right)
$$

Si $R_1 = R_2 = R_{in}$,

$$
\boxed{V_{out} = -\frac{R_f}{R_{in}}\left( V_{in1}  + V_{in2} \right) }
$$

\input{sumador.tex}

\subsection{Restador}

$$
V_{out} = \frac{R_{+}}{R_1 + R_2} \cdot \frac{R_1 + R_f}{R_1} V_{in2} - \frac{R_f}{R_1} V_{in1}
$$

Si $ R_{+} = R_f $ y $ R_1 = R_2 = R_{in} $,

$$
\boxed{ V_{out} =  \frac{R_f}{R_{in}} \left( V_{in2} - V_{in1} \right) }
$$

\input{restador.tex}

\subsection{Integrador}

$$
\boxed{ V_{out} = - \frac{1}{RC} \int V_{in} dt }
$$

\input{integrador.tex}

\subsection{Diferenciador}

$$
\boxed{ V_{out} = - RC \frac{d V_{in}}{dt} }
$$

\input{derivador.tex}

\subsection{Función Exponencial}


$$
\boxed{ V_{out} = -n R e^ {\left( \frac{V_{in}}{m} \right) }}
$$

\input{exponencial.tex}


\subsection{Función Logarítmica}

$$
\boxed{ V_{out} = -m \ln \left( \frac{V_{in}}{nR} \right) }
$$

\input{logaritmo.tex}

\section{Otras Aplicaciones}

\subsection{Convertidor de Corriente a Tensión}

\subsection{Convertidor Analógico Digital (R-2R)}

$$
\boxed{ V_{out} = - \left( \frac{V_0}{8}  + \frac{V_1}{4} + \frac{V_2}{2} + V_3 \right) }
$$

\input{R_2R.tex}

\subsection{Filtros Activos}

\subsection{Comparador con Histéresis Ajustable.}

Trigger Schmitt con un amplificador operacional \emph{rail to rail} -- RRO --.

\paragraph{Saturado a Positivo}
$$
V_G^+ = \frac{ \frac{V_{in}}{R_{in}} + \frac{-V_{cc}}{R_M} + \frac{V_{cc}}{R_\Delta} }{\frac{1}{R_{in}} + \frac{1}{R_M} + \frac{1}{R_\Delta}}
$$

Si $ V_G^+ > 0 $ satura a positivo, ergo:

$$
\boxed{ V_L > V_{cc} R_{in} \left( \frac{1}{R_M} - \frac{1}{R_\Delta} \right) }
$$


\paragraph{Saturado a Negativo}
$$
V_G^- = \frac{ \frac{V_{in}}{R_{in}} + \frac{-V_{cc}}{R_M} + \frac{-V_{cc}}{R_\Delta} }{\frac{1}{R_{in}} + \frac{1}{R_M} + \frac{1}{R_\Delta}}
$$

Si $ V_G^- < 0 $ satura a negativo, ergo:

$$
\boxed{ V_H < V_{cc} R_{in} \left( \frac{1}{R_M} + \frac{1}{R_\Delta} \right) }
$$

\input{histeresis.tex}

Ancho de la histéresis:

$$ \boxed{
\Delta H = V_{cc} \frac{2 R_{in}}{R_\Delta}
}$$

Tensión media:


$$ \boxed{
V_M = V_{cc} \frac{R_{in}}{R_M}
}$$


\subsection{Comparador de Ventana}


\input{ventana.tex}

\part{Anexos}

\chapter{Circuitos de Ejemplo}


\section{Regulador de Tensión}

\section{Fuente DC Simétrica}

\section{Mezclador de Audio}

\section{Control de Volumen con JFET}

\section{Regulador de Velocidad Motor DC - v1}

\section{Variador de Velocidad Motor DC - v2}

\section{Variador de Velocidad Motor DC - v3}

\section{Amplificador de Instrumentación}

\section{Regulador de Nivel de Depósito}

\section{Comparador de Temperatura a Voltaje}

\section{Regulador PID de Temperatura}

\section{Oscilador de Onda Cuadrada}

\section{Generador de Señal Cuadrada y Triangular}

\section{Regulador PWM de Velocidad}

\section{Generador PWM 0 - 5V}

\section{Adaptador de Rangos de Tensiones}

\section{Servomotor}

\section{Convertidor de Intensidad a Tensión}

\section{Fuente de Intensidad Constante}

\section{Temporizador con 555}

\section{Rectificador de Tensiones}

\section{Amplificador de audio 8002}

\section{Preamplificador de Alterna}

\section{Regulador PWM Lámparas LED}

\section{Regulador de Velocidad para Motor DC - v4}

\section{Generador de Corriente Variable}

\section{Convertidor de Voltajes de Control}

\section{Cargador Inteligente de Baterías}

\end{document}

